%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101/183146

% Apague as duas linhas abaixo (elas servem apenas para gerar um
% aviso no arquivo PDF quando não há nenhum dado a imprimir) e
% copie, com as alterações necessárias, o conteúdo do arquivo
% conteudo-exemplo/folhas-de-rosto.tex

%\input{extras/aviso-conteudo}
%\avisoFolhasDeRosto

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% METADADOS DA TESE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Define o texto da capa e da referência que vai na página do resumo;
% "masc" ou "fem" definem se serão usadas palavras no masculino ou feminino
% (Mestre/Mestra, Doutor/Doutora, candidato/candidata). O segundo parâmetro
% é opcional e determina que se trata de exame de qualificação.
%\mestrado[fem]
%\mestrado[fem][quali]
%\doutorado[masc]
%\doutorado[masc][quali]
\en
\tcc[masc]

% Se "\title" está em inglês, você pode definir o título em português aqui
%\tituloport{Título do trabalho}

% Se "\title" está em português, você pode definir o título em inglês aqui
\tituloeng{Linux Device Driver Development:}

% Se o trabalho não tiver subtítulo, basta remover isto.
%\subtitulo{um subtítulo}

% Se isto não for definido, "\subtitulo" é utilizado no lugar
\subtituloeng{a report from the trenches}

% Para TCCs, este comando define o supervisor
%\orientador[fem]{Profª. Drª. Fulana de Tal}
\orientador[masc]{Prof. Dr. Paulo Meirelles}

% Se isto não for definido, "\orientador" é utilizado no lugar
\orientadoreng{Prof. Dr. Paulo Meirelles}

% Se não houver, remova
\coorientador[masc]{Prof. Dr. Fabio Kon}

% Se isto não for definido, "\coorientador" é utilizado no lugar
%\coorientadoreng{Prof. Dr. Ciclano}

\programa{Ciência da Computação}

% Se isto não for definido, "\programa" é utilizado no lugar
\programaeng{Computer Science}

% Se não houver, remova
\apoio{Durante o desenvolvimento deste trabalho o autor recebeu auxílio
financeiro da Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo}

% Se isto não for definido, "\apoio" é utilizado no lugar
\apoioeng{During this work, the author was supported by the São Paulo Research
Foundation - Brazil (FAPESP)}

\localdefesa{São Paulo}

\datadefesa{02 de dezembro de 2019}

% Se isto não for definido, "\datadefesa" é utilizado no lugar
\datadefesaeng{December 05th, 2019}

% Necessário para criar a referência do documento que aparece
% na página do resumo
\ano{2019}

%\banca{
%  \begin{itemize}
%    \item Profª. Drª. Nome Completo (orientadora) - IME-USP [sem ponto final]
%    \item Prof. Dr. Nome Completo - IME-USP [sem ponto final]
%    \item Prof. Dr. Nome Completo - IMPA [sem ponto final]
%  \end{itemize}
%}
%
%% Se isto não for definido, "\banca" é utilizado no lugar
%\bancaeng{
%  \begin{itemize}
%    \item Prof. Dr. Nome Completo (advisor) - IME-USP [sem ponto final]
%    \item Prof. Dr. Nome Completo - IME-USP [sem ponto final]
%    \item Prof. Dr. Nome Completo - IMPA [sem ponto final]
%  \end{itemize}
%}

% Palavras-chave separadas por ponto e finalizadas também com ponto.
%\palavraschave{Palavra-chave1. Palavra-chave2. Palavra-chave3.}
\palavraschave{Linux. device driver. free software.}

\keywords{Linux. device driver. free software.}

% Se quiser estabelecer regras diferentes, converse com seu
% orientador
%\direitos{Autorizo a reprodução e divulgação total ou parcial
%deste trabalho, por qualquer meio convencional ou
%eletrônico, para fins de estudo e pesquisa, desde que
%citada a fonte.}

\direitos{I authorize the reproduction and disclosure of this work, total or
partial, by any conventional or electronic means, for study and research
purposes, provided the mention of the source.}

% Isto deve ser preparado em conjunto com o bibliotecário
%\fichacatalografica{
% nome do autor, título, etc.
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CAPA E FOLHAS DE ROSTO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Embora as páginas iniciais *pareçam* não ter numeração, a numeração existe,
% só não é impressa. O comando \mainmatter (mais abaixo) reinicia a contagem
% de páginas e elas passam a ser impressas. Isso significa que existem duas
% páginas com o número "1": a capa e a página do primeiro capítulo. O pacote
% hyperref não lida bem com essa situação. Assim, vamos desabilitar hyperlinks
% para números de páginas no início do documento e reabilitar mais adiante.
\hypersetup{pageanchor=false}

% A capa; o parâmetro pode ser "port" ou "eng" para definir a língua
%\capaime[port]
\capaime[eng]

% Se você não quiser usar a capa padrão, você pode criar uma outra
% capa manualmente ou em um programa diferente. No segundo caso, é só
% importar a capa como uma página adicional usando o pacote pdfpages.
%\includepdf{./arquivo_da_capa.pdf}

% A página de rosto da versão para depósito (ou seja, a versão final
% antes da defesa) deve ser diferente da página de rosto da versão
% definitiva (ou seja, a versão final após a incorporação das sugestões
% da banca). Os parâmetros podem ser "port/eng" para a língua e
% "provisoria/definitiva" para o tipo de página de rosto.
% Observe que TCCs não têm página de rosto; nesse caso, desabilite
% todas as opções.
%\pagrostoime[port]{definitiva}
%\pagrostoime[port]{provisoria}
%\pagrostoime[eng]{definitiva}
%\pagrostoime[eng]{provisoria}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% DEDICATÓRIA, RESUMO, AGRADECIMENTOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% A definição deste ambiente está no pacote imeusp-capa.sty; se você não
% carregar esse pacote, precisa cuidar desta página manualmente.
%\begin{dedicatoria}
%Esta seção é opcional e fica numa página separada; ela pode ser usada para
%uma dedicatória ou epígrafe.
%\end{dedicatoria}

% Após a capa e as páginas de rosto, começamos a numerar as páginas; com isso,
% podemos também reabilitar links para números de páginas no pacote hyperref.
% Isso porque, embora contagem de páginas aqui começe em 1 e no primeiro
% capítulo também, o fato de uma numeração usar algarismos romanos e a outra
% algarismos arábicos é suficiente para evitar problemas.
\pagenumbering{roman}
\hypersetup{pageanchor=true}

% Agradecimentos:
% Se o candidato não quer fazer agradecimentos, deve simplesmente eliminar
% esta página. A epígrafe, obviamente, é opcional; é possível colocar
% epígrafes em todos os capítulos. O comando "\chapter*" faz esta seção
% não ser incluída no sumário.
%\chapter*{Agradecimentos}
\chapter*{Acknowledgments}
%\epigrafe{Do. Or do not. There is no try.}{Mestre Yoda}

For supporting me throughout this work I acknowledge my mother Marlene and my
brother Victor, who were patient in putting up with my complaints over a year of
development. A great thank to Rodrigo Siqueira Jordão for teaching me the basics
of kernel development and encouraging me to go further; my college mentor Paulo
R. M. Meirelles for being understanding and supportive; and to everyone who
participated at FLUSP (FLOSS at USP), for their partnership in learning how to
contribute to free software projects. Last but not least, a special thanks to
Stefan Popa, Alexandru Ardelean, Dragos Bogdan, Jonathan Cameron, and Rob
Herring, for providing me guidance to develop a high-quality device driver for
the Linux kernel. Thank you all.
%%\input{conteudo-exemplo/resumo-abstract}
\input{conteudo/resumo-abstract}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTAS DE FIGURAS ETC. %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Como as listas que se seguem podem não incluir uma quebra de página
% obrigatória, inserimos uma quebra manualmente aqui.
\makeatletter
\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi
\makeatother

% Todas as listas são opcionais; Usando "\chapter*" elas não são incluídas
% no sumário. As listas geradas automaticamente também não são incluídas
% por conta das opções "notlot" e "notlof" que usamos mais acima.

% Normalmente, "\chapter*" faz o novo capítulo iniciar em uma nova página, e as
% listas geradas automaticamente também por padrão ficam em páginas separadas.
% Como cada uma destas listas é muito curta, não faz muito sentido fazer isso
% aqui, então usamos este comando para desabilitar essas quebras de página.
% Se você preferir, comente as linhas com esse comando e des-comente as linhas
% sem ele para criar as listas em páginas separadas. Observe que você também
% pode inserir quebras de página manualmente (com \clearpage, veja o exemplo
% mais abaixo).
\newcommand\disablenewpage[1]{{\let\clearpage\par\let\cleardoublepage\par #1}}

% Nestas listas, é melhor usar "raggedbottom" (veja basics.tex). Colocamos
% a opção correspondente e as listas dentro de um par de chaves para ativar
% raggedbottom apenas temporariamente.
{
\raggedbottom

%%%%% Listas criadas manualmente

%\chapter*{Lista de Abreviaturas}
%\disablenewpage{\chapter*{Lista de Abreviaturas}}

%\begin{tabular}{rl}
%         CFT         & Transformada contínua de Fourier (\emph{Continuous Fourier Transform})\\
%         DFT         & Transformada discreta de Fourier (\emph{Discrete Fourier Transform})\\
%        EIIP         & Potencial de interação elétron-íon (\emph{Electron-Ion Interaction Potentials})\\
%        STFT         & Transformada de Fourier de tempo reduzido (\emph{Short-Time Fourier Transform})\\
%	ABNT         & Associação Brasileira de Normas Técnicas\\
%	URL          & Localizador Uniforme de Recursos (\emph{Uniform Resource Locator})\\
%	IME          & Instituto de Matemática e Estatística\\
%	USP          & Universidade de São Paulo
%\end{tabular}

%\chapter*{Lista de Símbolos}
%\disablenewpage{\chapter*{Lista de Símbolos}}

%\begin{tabular}{rl}
%        $\omega$    & Frequência angular\\
%        $\psi$      & Função de análise \emph{wavelet}\\
%        $\Psi$      & Transformada de Fourier de $\psi$\\
%\end{tabular}

% Quebra de página manual
%\clearpage

%%%%% Listas criadas automaticamente

%\listoffigures
%\disablenewpage{\listoffigures}

%\listoftables
%\disablenewpage{\listoftables}

% Esta lista é criada "automaticamente" pela package float quando
% definimos o novo tipo de float "program" (em utils.tex)
%\listof{program}{\programlistname}
%\disablenewpage{\listof{program}{\programlistname}}

% Sumário (obrigatório)
\tableofcontents

} % Final de "raggedbottom"

% Referências indiretas ("x", veja "y") para o índice remissivo (opcionais,
% pois o índice é opcional). É comum colocar esses itens no final do documento,
% junto com o comando \printindex, mas em alguns casos isso torna necessário
% executar texindy (ou makeindex) mais de uma vez, então colocar aqui é melhor.
\index{Inglês|see{Língua estrangeira}}
\index{Figuras|see{Floats}}
\index{Tabelas|see{Floats}}
\index{Código-fonte|see{Floats}}
\index{Subcaptions|see{Subfiguras}}
\index{Sublegendas|see{Subfiguras}}
\index{Equações|see{Modo Matemático}}
\index{Fórmulas|see{Modo Matemático}}
\index{Rodapé, notas|see{Notas de rodapé}}
\index{Captions|see{Legendas}}
\index{Versão original|see{Tese/Dissertação, versões}}
\index{Versão corrigida|see{Tese/Dissertação, versões}}
\index{Palavras estrangeiras|see{Língua estrangeira}}
\index{Floats!Algoritmo|see{Floats, Ordem}}
